% -*- coding: utf-8 -*-

\chapter{Manual de usuario}

\section{OpenSheet Command}
OpenSheet Command es una herramienta escrita en Java que permite operar con
documentos de hojas de cálculo de manera automática a partir de los datos
contenidos en un fichero .properties pasado en la ejecución y de un script de
acciones seleccionado. Esta herramienta esta diseñada para ser ejecutada desde un
terminal o consola del sistema, y hace uso de OpenSheet \acs{API} y
OpenOffice.org Calc.

OpenSheet Commnad, a través del script que proporciona, permite realizar las
siguientes operaciones según los valores asignados en el fichero de datos a usar
en la ejecución:
\begin{itemize}
  \item Inserción y extracción de datos de celdas.
  \item Añadir y eliminar hojas de cálculo a un documento.
  \item Conversión de un documento a cualquiera de los formatos de hojas de
  cálculo soportados (xls, xlt, xlsx, ods, odt).
  \item Exportar un documento de hojas de cálculo a PDF. 
\end{itemize}

\subsection{Instalación}

La instalación de OpenSheet Command es muy simple pues basta con descomprimir el
fichero distribuido en el directorio deseado. De esa manera se tendrá el propio
comando OpenSheetCommand.jar y otros directorios que necesita el comando, por
tanto para garantizar su correcto funcionamiento es necesario mantener la
estructura que genera el fichero tras su descompresión.

Para poder usar el comando es necesario tener instalados los siguientes
requisitos:
\begin{itemize}
  \item Sistema operativo Windows o \acs{GNU}/Linux
  \item Java JRE 6 
  \item OpenOffice.org 3.0 o superior.
\end{itemize}

\subsection{Operación}
Para ejecutar el comando se debe escribir en un terminal o consola del sistema
lo siguiente:

\begin{listing}[
  float,
  language = Bash,
  caption  = {Ejecución OpenSheet Command}, 
  label    = code:command_use]
java -jar OpenSheetCommand.jar -script={script_file} -data={data_file}
\end{listing}

En lo indicado en el listado~\ref{code:command_use} se deben sustituir los
valores entre llaves por los ficheros que correspondan. La descripción de los argumentos es la
siguiente:
\begin{description}
\item[-script=]: Es el argumento utilizado para indicar el script a ejecutar, en
lugar de \{script\_file\} se debe poner la ruta al script que se desea
ejecutar. Este argumento es obligatorio.
\item[-data=]: Es el argumento utilizado para indicar el fichero de datos
.properties que contienen nombres de las variables y los valores a inyectar en
el script seleccionado. En lugar de \{data\_file\} se debe poner la ruta al
fichero .properties que se desea utilizar. Este argumento es obligatorio.
\end{description}

A continuación, se describirá el formato genérico de los ficheros de datos. 

\subsection{Formato de fichero de datos}
El fichero de datos es un fichero .properties de Java, es decir, es un fichero
con pares clave/valor sensibles a mayúsculas, donde la clave es el
identificador de la variable a la que se le va a inyectar el valor.

El comando por cada clave definida, asigna una cadena con el valor a la
variable del script que tiene como nombre el mismo que el de la clave.

Existen unos valores reservados para asignar a las claves, de manera que a la
variable del script en lugar de asignarle una cadena con el valor, se le
inyecta un objeto. Todo valor reservado tiene la siguiente sintaxis:
{\bf @palabra\_reservada;} seguido de los valores necesarios
según la variable especial a utilizar. 

Las variables especiales para inyectar objetos son:
\begin{description}
  \item [@OpenSheetManager;]: Permite inyectar el objeto OpenSheetManager
  para poder crear y abrir documentos de hojas de cálculo desde el script.
  Un ejemplo de uso es:
	\begin{listing}[
  	float,
  	language = Bash,
  	caption  = {Ejemplo de uso de variable especial @OpenSheetManager;}, 
  	label    = code:opensheetmanager_command]
	manager = @OpenSheetManager;
\end{listing}
	
	Con el listado~\ref{code:opensheetmanager_command} se inyectará el objeto
	OpenSheetManager a la variable manager del script que se va a ejecutar.
  \item [@OpenSheetDocument;create,{\it ruta\_fichero}]: Crea un nuevo documento
  de hojas de cálculo en la ruta indicada, representado por un objeto
  IOpenSheetDocument que será inyectado a la variable del script indicada.
  Un ejemplo de uso es:
	\begin{listing}[
  	float,
  	language = Bash,
  	caption  = {Ejemplo de uso de variable especial @OpenSheetDocument; para
  	crear un documento}, label    = code:opensheetdocument_command]
	documento1 = @OpenSheetDocument;create,contabilidad1.ods
	\end{listing}
	
	Con el listado~\ref{code:opensheetdocument_command} se creará un documento en
	la ruta de ejecución de tipo ods con el nombre indicado y además se inyectará el
	objeto OpenSheetDocument, que permite trabajar con dicho documento, a la variable {\it
	documento1} del script que se va a ejecutar.
  \item [@OpenSheetDocument;open,{\it ruta\_fichero}]: Abre un documento de
  hojas de cálculo que se encuentra en la ruta indicada, representado por un
  objeto IOpenSheetDocument que será inyectado a la variable del script indicada.
  Un ejemplo de uso es:
  	\begin{listing}[
  	float,
  	language = Bash,
  	caption  = {Ejemplo de uso de variable especial @OpenSheetDocument; para
  	abrir un documento}, label    = code:opensheetdocument_command2]
	documento1 = @OpenSheetDocument;open,movimientos.xls
	\end{listing}
	Con el listado~\ref{code:opensheetdocument_command2} se abrirá el documento
	movimientos.xls almancenado en la ruta de ejecución y de tipo xls y además se inyectará el objeto OpenSheetDocument, que
	permite trabajar con dicho documento, a la variable {\it documento1} del
	script que se va a ejecutar.
  \item [@number;{\it numero}]: Permite crear objetos de tipo Double.
  Algunos ejemplos de uso son:
	\begin{listing}[
  	float,
  	language = Bash,
  	caption  = {Ejemplo de uso de variable especial @number;}, 
  	label    =	code:number_command]
	interes = @number;2.5
	\end{listing}
		 
	Con el listado~\ref{code:number_command} se creará un objeto de tipo Double con
	el valor de 2.5 que será inyectado en la variable {\it interes} del script que se va a
	ejecutar.
		  
  \item [@list;{\it valor1,valor2}]: Permite crear un objeto List, concretamente
  una lista de cadenas, donde cada valor va separado por una coma. Hay que tener
  en cuenta las siguientes características:
  	\begin{enumerate}
  	  \item Todos los espacios entre los separadores de valores son añadidos a la
  	  cadena.
  	  \item Para insertar un elemento con la cadena vacía basta con poner el
  	  separador sin ningún contenido dentro.
  	  \item Para usar la coma como valor dentro del elemento cadena a
  	  añadir en la lista, se debe escapar usando //,  	  
  	\end{enumerate} 
    Algunos ejemplos de uso: 
	
	\begin{listing}[
  	float,
  	language = Bash,
  	caption  = {Ejemplo de uso de variable especial @list;},
  	label    =	code:list_command] 
  	laborables = @list;lunes,martes,miercoles,jueves,viernes	
	\end{listing}
	Con el listado~\ref{code:list_command} se creará un objeto de tipo List con
	cinco objetos String (``lunes'', ``martes'', ``miércoles'', ``jueves'', ``viernes'')
	que será inyectado en la variable {\it laborables} del script que se va a
	ejecutar.
	
	\begin{listing}[
  	float,
  	language = Bash,
  	caption  = {Ejemplo de uso de variable especial @list; con escape del
  	separador}, label =	code:list_command2] 
  	vacaciones = @list;1//,2//,3 y 4 de enero,15//,16 y 17 de agosto
	\end{listing}
	Con el listado~\ref{code:list_command2} se inyectará un objeto List con dos
	objetos String (``1,2,3 y 4 de enero'', ``15,16 y 17 de agosto'') a la
	variable {\it vacaciones} del script que se va a ejecutar.
	
	\begin{listing}[
  	float,
  	language = Bash,
  	caption  = {Ejemplo de uso de variable especial @list; con cadenas vacias},
  	label = code:list_command3] 
  	var1 = @list;,ok,,ok
	\end{listing}
	Con el listado~\ref{code:list_command3} se inyectará un objeto List con cuatro
	objetos String (``'', ``ok'', ``'', ``ok'') a la variable {\it var1} del script
	que se va a ejecutar.
\end{description}

\subsection{Uso del script OpenSheetScript.groovy}
Con la aplicación OpenSheet Command se distribuye un script,
OpenSheetScript.groovy, preparado para realizar las principales operaciones
con documentos de hojas de cálculo, que permite la \acs{API} de OpenSheet, a
través de la asignación de valores a una variables definidas por dicho script.
Las operaciones que permite realizar el script son:
\begin{itemize}
  \item Inserción y extracción de datos de celdas.
  \item Añadir y eliminar hojas de cálculo a un documento.
  \item Conversión de un documento a cualquiera de los formatos de hojas de
  cálculo soportados (xls, xlt, xlsx, ods, odt).
  \item Exportar un documento de hojas de cálculo a PDF. 
\end{itemize}

Para indicar al script que operaciones se desean realizar, es necesario hacerlo
a través del fichero de datos .properties. Para ello es necesario que el fichero
contenga todas las claves definidas por el script, aunque a algunas no se les
asigne ningún valor. Las claves o variables definidas por el script son las
siguientes:
\begin{enumerate}
  \item {\bf openSheetDocument}: Es la variable que contiene el objeto
  OpenSheetDocument con el que debe trabajar. Siempre debe llevar valor, y debe
  ser la variable especial de comando {\it @OpenSheetDocument;} con los
  parámetros deseados.
  \item {\bf logFileName}: Es la variable donde se le puede especificar la ruta
  y el nombre del fichero de log. Si no se le asigna valor, por defecto crea un
  fichero en la ruta de ejecución con el nombre {\bf opensheet.log}.
  \item {\bf deleteSheets}: Es la variable donde se le indica el nombre de las
  hojas de cálculo que se quieren borrar en el documento. Si no se asigna valor
  no realizará la operación de borrado por nombre.
  \item {\bf deleteSheetsByPosition}: Es la variable donde se le especifica la
  posición de las hojas de cálculo que se quieren borrar en el documento. Si no
  se asigna valor no realizará la operación de borrado por posición.
  \item {\bf addSheets}: Es la variable donde se le asigna el nombre de las
  hojas de cálculo que se quieren añadir al documento. Si no se asigna valor
  no realizará la operación de añadir hojas de cálculo.
  \item {\bf insertCellsValues}: Es la variable donde se asigna cada uno de
  los valores a insertar en celdas como texto, usando el nombre de las hojas de
  cálculo para referenciarlas. Si no se asigna valor a la variable no realizará
  la operación que representa.
  \item {\bf insertCellsValuesBySheetPosition}: Es la variable donde se
  asigna cada uno de los valores a insertar en celdas como texto, usando la
  posición de las hojas de cálculo para referenciarlas. Si no se asigna valor a
  la variable no realizará la operación que representa.
  \item {\bf insertCellsNumericValues}:  Es la variable donde se le asigna cada
  uno de los valores a insertar en celdas como valores numéricos, usando el
  nombre de las hojas de cálculo para referenciarlas. Si no se asigna valor a
  la variable no realizará la operación que representa.
  \item {\bf insertCellsNumericValuesBySheetPosition}: Es la variable donde se
  le asigna cada uno de los valores a insertar en celdas como valores
  numéricos, usando la posición de las hojas de cálculo para referenciarlas. Si
  no se asigna valor a la variable no realizará la operación que representa.
  \item {\bf extractCellsValues}: Es la variable donde se le especifica las
  celdas que de las que se quiere extraer su valor a un fichero, usando
  el nombre de las hojas de cálculo para referenciarlas. Si no se asigna
  valor a la variable no realizará la operación que representa.
  \item {\bf extractCellsValuesBySheetPosition}: Es la variable donde se le
  especifica las celdas que de las que se quiere extraer su valor a un fichero,
  usando la posición de las hojas de cálculo para referenciarlas. Si no se
  asigna valor a la variable no realizará la operación que representa.
  \item {\bf extractCellsValuesFile}: Es la variable donde se le puede
  especificar la ruta y el nombre del fichero donde se deben guardar los
  valores extraídos de las celdas. Si no se le asigna valor, por defecto crea
  un fichero en la ruta de ejecución con el nombre {\bf opensheet.out}.
  \item {\bf saveDocumentTo}: Es la variable donde se le puede
  especificar que guarde el documento modificado con otro nombre y formato. Es
  decir, se puede usar para realizar una conversión de formato, para ello basta
  con usar un nombre de fichero con la extensión del formato al que se desea
  convertir. Además, también permite la exportación a PDF. Si no se le asigna
  valor entonces realiza el salvado en el fichero de origen indicado en la
  variable {\it openSheetDocument}.
\end{enumerate}

Hay que tener en cuenta que siempre deben estar definidas todas las variables en
el fichero de datos, en el caso de que no se quiera realizar alguna acción,
basta con no asignarle valor.

A continuación, se explicará en mayor de detalle cada una de las variables del
script.

\subsubsection{Variable openSheetDocument}
Es la variable donde el script espera recibir el objeto de tipo
OpenSheetDocument con el que debe trabajar; es decir, se le debe asignar la
variable especial, explicada en el apartado del formato del fichero de datos,
{\bf @OpenSheetDocument;} con los parámetros adecuados según si se quiere crear
un nuevo documento de hojas de cálculo o abrir uno ya existente. Es obligatorio
que esta variable tenga siempre un valor válido asignado.
Unos ejemplos de
asignación de valores a esta variable son: 
\begin{listing}[ float, language =
Bash, caption = {Ejemplo de asignación de nuevo documento a la variable
openSheetDocument de OpenSheetScript}, label = code:openSheetDocument_script] 
openSheetDocument = @OpenSheetDocument;create,doc.ods
\end{listing}
	
En el listado~\ref{code:openSheetDocument_script} se muestra un ejemplo
para asignarle a la variable un nuevo documento llamado doc.ods para trabajar
con OpenSheetScript.
	
\begin{listing}[ float, language = Bash, 
caption= {Ejemplo de asignación de un documento a la variable openSheetDocument
de OpenSheetScript}, 
label = code:openSheetDocument2_script] 
openSheetDocument = @OpenSheetDocument;open,doc.ods
\end{listing}
	
En el listado~\ref{code:openSheetDocument2_script} se muestra un ejemplo
para asignar a la variable un documento de hojas de cálculo ya existente
llamado doc.ods para trabajar con OpenSheetScript.
	
\subsubsection{Variable logFileName}
Es la variable donde se le puede indicar al script el nombre y ruta donde se
desea guardar el fichero de log que genera durante su ejecución. En el caso de
que no se asigne valor, por defecto, crea un fichero de log en el directorio de
ejecución con el nombre {\bf opensheet.log}. 
Unos ejemplos de asignación de valores a esta variable son: 
\begin{listing}[
float, language = Bash, caption = {Ejemplo de uso por defecto de la variable
logFileName}, 
label = code:logFileName_script] 
logFileName =
\end{listing}
	
En el listado~\ref{code:logFileName_script} se muestra un ejemplo para usar el
fichero de log por defecto, es decir, que no se ha asignado ningún valor a la
variable.
	
\begin{listing}[ float, language = Bash, 
caption= {Ejemplo de asignación de un fichero a la variable logFileName
de OpenSheetScript}, 
label = code:logFileName2_script] 
logFileName = prueba.log
\end{listing}
	
En el listado~\ref{code:logFileName2_script} se muestra un ejemplo
para asignar a la variable el nombre de fichero {\it prueba.log} que debe
utilizar para crear el log; en ese caso se creará en el mismo directorio de
ejecución.

\subsubsection{Variable deleteSheets}
Es la variable donde el script espera recibir la información para realizar el
borrado de hojas de cálculo a partir de los nombres de estas. Si no se asigna
ningún valor a esta variable no se realizará la acción relacionada con ella.
El valor a introducir en el caso de querer realizar la acción de borrado debe
ser cada una de las hojas de cálculo a borrar separadas por punto y coma. Una 
cosa a tener en cuenta, es que para permitir borrar todas las hojas de un
documento el script siempre realiza antes la operación de añadir hojas de
cálculo, es decir, si crea un documento de hojas de cálculo nuevo y se desea
borrar las tres hojas por defecto, se puede hacer añadiendo hojas a través de
la variable adecuada en el fichero de datos. 
Un ejemplo de asignación de valores a esta variable es:
\begin{listing}[ float, language = Bash, caption = {Ejemplo de asignación de valores a la variable deleteSheets de OpenSheetScript}, label = code:deleteSheets_script] 
deleteSheets = hoja1;facturas enero;borrador
\end{listing}
	
En el listado~\ref{code:deleteSheets_script} se muestra un ejemplo
para asignarle a la variable los nombres para que borre tres hojas de cálculo
del documento: hoja1, facturas enero y borrador.
	
\subsubsection{Variable deleteSheetsByPosition}
Es la variable donde el script espera recibir la información para realizar el
borrado de hojas de cálculo a partir de la posición de estas. Si no se asigna
ningún valor a esta variable no se realizará la acción relacionada con ella.
El valor a introducir en el caso de querer realizar la acción de borrado debe
ser cada una de las posiciones de hojas de cálculo a borrar separadas por punto
y coma. Es importante tener en cuenta tres cosas, la primera es que las
posiciones empiezan con el 0; la segunda es que una vez que se borra una hoja de
cálculo, todas las hojas que estaban detrás de la eliminada reducen su posición
en uno; la tercera cosa a tener en cuenta, es que para permitir borrar todas las
hojas de un documento el script siempre realiza antes la operación de añadir
hojas de cálculo. Uns ejemplos de asignación de valores a esta variable son: 
\begin{listing}[
float, language = Bash, caption = {Ejemplo de asignación de valores a la
variable deleteSheetsByPosition de OpenSheetScript}, 
label = code:deleteSheetsByPosition_script] 
deleteSheets = 2;1;0
\end{listing}
	
En el listado~\ref{code:deleteSheetsByPosition_script} se muestra un ejemplo
para borrar las hojas de las posiciones 2, 1 y 0. Al colocar las variables en el
orden inverso, el borrado se puede realizar sin problemas, puesto que al
borrar la 2 no afectará al orden de la 1 y de la 0, y así sucede con la 1. 

\begin{listing}[
float, language = Bash, caption = {Ejemplo de asignación de valores repetidos a
la variable deleteSheetsByPosition de OpenSheetScript}, 
label = code:deleteSheetsByPosition2_script] 
deleteSheets = 0;0;0
\end{listing}
	
En el listado~\ref{code:deleteSheetsByPosition2_script} se muestra un ejemplo
que da el mismo resultado que el ejemplo del
listado~\ref{code:deleteSheetsByPosition_script}, es decir, primero se borrará
la primera hoja de cálculo, por lo que la segunda pasará a ser la primera, y la
tercera la segunda y así sucesivamente; después, se borrará la primera hoja de
cálculo que en realidad era la segunda en el original, y después se volverá a
borrar la primera que era la tercera en el orden original. 

\subsubsection{Variable addSheets}
Es la variable donde el script espera recibir la información para añadir nuevas
hojas de cálculo a partir de los nombres de estas. Si no se asigna ningún valor
a esta variable no se realizará la acción relacionada con ella. El valor a
introducir en el caso de querer realizar la acción de añadir hojas de cálculo
debe ser el nombre de cada una de las hojas de cálculo a añadir separadas por
punto y coma. Una cosa a tener en cuenta es que siempre se realiza antes la
operación de añadir hojas de cálculo que las de borrado, esto permite poder
borrar todas las hojas de cálculo existentes o por defecto. 
Un ejemplo de asignación de valores a esta variable es:
\begin{listing}[ float, language = Bash, caption = {Ejemplo de asignación de
valores a la variable addSheets de OpenSheetScript}, 
label = code:addSheets_script] 
addSheets = hoja1;facturas enero;borrador
\end{listing}
	
En el listado~\ref{code:addSheets_script} se muestra un ejemplo
para asignarle a la variable los nombres para que añada tres hojas de cálculo
al documento: hoja1, facturas enero y borrador.

\subsubsection{Variable insertCellsValues}
Es la variable donde el script espera recibir la información para insertar
valores de tipo texto o cadena a celdas de las diferentes hojas de cálculo del
documento, referenciadas por nombre. Si no se asigna ningún valor a esta
variable no se realizará la acción relacionada con ella. El valor a introducir
en el caso de querer realizar la acción de insertar valores de tipo texto es
{\it nombre\_hoja\_calculo:celda1=valor1,celda2=valor2} y separado por punto y
coma para las diferentes hojas de cálculo. 
Un ejemplo de asignación de valores a esta variable es: 
\begin{listing}[ float, language = Bash, caption = {Ejemplo de asignación de
valores a la variable insertCellsValues de OpenSheetScript}, 
label = code:insertCellsValues] 
insertCellsValues = hoja1:c6=Resumen mensual,d5=Del 1 al
20;facturas enero:aa1=Diferencial,a2=11/04/2011;listado:b12=Generado
mensualmente
\end{listing}

En el listado~\ref{code:insertCellsValues} se muestra un ejemplo
para asignarle a la variable el valor para que añada diferentes textos a
celdas de tres hojas de cálculo, concretamente, en la hoja de cálculo llamada
{\it hoja1} se insertarán en la celda c6 el texto ``Resumen mensual'' y en la
celda d5 el texto ``Del 1 al 20''; en la hoja {\it facturas enero} se
insertarán en la celda aa1 el texto ``Diferencial'' y en la celda a2
``11/04/2011''; por último, en la celda b12 de la hoja {\it listado} se
insertará el texto ``Generado mensualmente''.

\subsubsection{Variable insertCellsValuesBySheetPosition}
Es la variable donde el script espera recibir la información para insertar
valores de tipo texto o cadena a celdas de las diferentes hojas de cálculo del
documento, referenciadas por posición. Si no se asigna ningún valor a esta
variable no se realizará la acción relacionada con ella. El valor a introducir
en el caso de querer realizar la acción de insertar valores de tipo texto es
{\it posicion\_hoja\_calculo:celda1=valor1,celda2=valor2} y separado por punto y
coma para las diferentes hojas de cálculo. La primera posición se corresponde
con el 0. Un ejemplo de asignación de valores a esta variable es: 
\begin{listing}[ float, language = Bash, caption = {Ejemplo de asignación de
valores a la variable insertCellsValues de OpenSheetScript}, 
label = code:insertCellsValuesBySheetPosition] 
insertCellsValuesBySheetPosition = 0:c6=Resumen mensual,d5=Del 1 al
20;2:aa1=Diferencial,a2=11/04/2011;1:b12=Generado
mensualmente
\end{listing}

En el listado~\ref{code:insertCellsValuesBySheetPosition} se muestra un ejemplo
para asignarle a la variable el valor para que añada diferentes textos a
celdas de tres hojas de cálculo, concretamente, en la hoja de cálculo con la
primera posición se insertarán en la celda c6 el texto ``Resumen
mensual'' y en la celda d5 el texto ``Del 1 al 20''; en la hoja con la tercera
posición se insertarán en la celda aa1 el texto ``Diferencial'' y en la celda a2
``11/04/2011''; por último, en la celda b12 de la hoja con segunda posición se
insertará el texto ``Generado mensualmente''.

\subsubsection{Variable insertCellsNumericValues}
Es la variable donde el script espera recibir la información para insertar
valores de tipo numérico a celdas de las diferentes hojas de cálculo
del documento, referenciadas por nombre. Si no se asigna ningún valor a esta
variable no se realizará la acción relacionada con ella. El valor a introducir
en el caso de querer realizar la acción de insertar valores de tipo numérico es
{\it nombre\_hoja\_calculo:celda1=valor1,celda2=valor2} y separado por punto y
coma para las diferentes hojas de cálculo. 
Un ejemplo de asignación de valores a esta variable es: 
\begin{listing}[ float, language = Bash, caption = {Ejemplo de asignación de
valores a la variable insertCellsValues de OpenSheetScript}, 
label = code:insertCellsNumericValues] 
insertCellsNumericValues = hoja1:c6=12.45,d5=1050;facturas
enero:aa1=275589,a2=23;listado:b12=31
\end{listing}

En el listado~\ref{code:insertCellsNumericValues} se muestra un ejemplo
para asignarle a la variable el valor para que añada diferentes valores
numéricos a celdas de tres hojas de cálculo, concretamente, en la hoja de
cálculo llamada {\it hoja1} se insertarán en la celda c6 el valor numérico
12.45 y en la celda d5 1050; en la hoja {\it facturas enero} se
insertarán en la celda aa1 el valor numérico 275589 y en la celda a2 23; por
último, en la celda b12 de la hoja {\it listado} se insertará el valor numérico
31.

\subsubsection{Variable insertCellsNumericValuesBySheetPosition}
Es la variable donde el script espera recibir la información para insertar
valores de tipo numérico a celdas de las diferentes hojas de cálculo del
documento, referenciadas por posición. Si no se asigna ningún valor a esta
variable no se realizará la acción relacionada con ella. El valor a introducir
en el caso de querer realizar la acción de insertar valores de tipo numérico es
{\it posicion\_hoja\_calculo:celda1=valor1,celda2=valor2} y separado por punto y
coma para las diferentes hojas de cálculo. La primera posición se corresponde
con el 0. Un ejemplo de asignación de valores
a esta variable es: 
\begin{listing}[ float, language = Bash, caption = {Ejemplo de asignación de
valores a la variable insertCellsValues de OpenSheetScript}, 
label = code:insertCellsNumericValuesBySheetPosition] 
insertCellsNumericValuesBySheetPosition = 0:c6=12.45,d5=1050;2:aa1=275589,a2=23;1:b12=31
mensualmente
\end{listing}

En el listado~\ref{code:insertCellsValuesBySheetPosition} se muestra un ejemplo
para asignarle a la variable el valor para que añada diferentes valores
numéricos a celdas de tres hojas de cálculo, concretamente, en la hoja de
cálculo con la primera posición se insertarán en la celda c6 el valor numérico
12.45 y en la celda d5 1050; en la hoja con la tercera posición se insertarán
en la celda aa1 el valor numérico 275589 y en la celda a2 23; por último, en la
celda b12 de la hoja con segunda posición se insertará el valor numérico 31.

\subsubsection{Variable extractCellsValues}
Es la variable donde el script espera recibir la información para extraer los
de celdas de las diferentes hojas de cálculo del documento, referenciadas por
nombre. Si no se asigna ningún valor a esta variable no se realizará la acción
relacionada con ella. El valor a introducir en el caso de querer realizar la
acción de extracción de valores es {\it nombre\_hoja\_calculo:celda1,celda2} y
separado por punto y coma para las diferentes hojas de cálculo. Los valores
extraídos se guardarán en el fichero que contenga la variable
{\it extractCellsValuesFile}.
Un ejemplo de asignación de valores a esta variable es:
\begin{listing}[ float, language = Bash, caption = {Ejemplo de asignación de
valores a la variable extractCellsValues de OpenSheetScript}, label =
code:extractCellsValues] 
extractCellsValues = hoja1:c6,d5;facturas enero:aa1,a2;listado:b12
\end{listing}

En el listado~\ref{code:extractCellsValues} se muestra un ejemplo
para asignarle a la variable el valor para que extraiga de diferentes celdas los
valores que contengan, concretamente de celdas de tres hojas de cálculo: de la
hoja de cálculo llamada {\it hoja1} se extraerán los valores almacenados en las
celdas c6 y d5; de la hoja {\it facturas enero} se extraerán los valores de las
celdas aa1 y a2; por último, se extraerá el valor de la celda b12 de la hoja
{\it listado}.

\subsubsection{Variable extractCellsValuesBySheetPosition}
Es la variable donde el script espera recibir la información para extraer los
de celdas de las diferentes hojas de cálculo del documento, referenciadas por
posición. Si no se asigna ningún valor a esta variable no se realizará la acción
relacionada con ella. El valor a introducir en el caso de querer realizar la
acción de extracción de valores es {\it posicion\_hoja\_calculo:celda1,celda2} y
separado por punto y coma para las diferentes hojas de cálculo; teniendo en
cuenta que la primera posición se corresponde con el 0. Los valores
extraídos se guardarán en el fichero que contenga la variable
{\it extractCellsValuesFile}.
Un ejemplo de asignación de valores a esta variable es:
\begin{listing}[ float, language = Bash, caption = {Ejemplo de asignación de
valores a la variable extractCellsValuesBySheetPosition de OpenSheetScript}, label =
code:extractCellsValuesBySheetPosition] 
extractCellsValues = 0:c6,d5;2:aa1,a2;1:b12
\end{listing}

En el listado~\ref{code:extractCellsValuesBySheetPosition} se muestra un ejemplo
para asignarle a la variable el valor para que extraiga de diferentes celdas los
valores que contengan, concretamente de celdas de tres hojas de cálculo: de la
hoja de cálculo que se encuentra en la primera posición se
extraerán los valores almacenados en las celdas c6 y d5; de la tercera hojas se
extraerán los valores de las celdas aa1 y a2; por último, se extraerá el valor
de la celda b12 de la segunda hoja. 

\subsubsection{Variable extractCellsValuesFile}
Es la variable donde se le puede indicar al script el nombre y ruta donde se
desea guardar el fichero con los datos extraídos de las celdas. En el caso
de que no se asigne valor, por defecto, crea un fichero en el directorio de
ejecución con el nombre {\bf opensheet.out}. El fichero creado tiene la
estructura de un fichero .properties, donde como clave escribe el nombre de la
hoja de cálculo y a continuación la celda, ambas separadas por un punto. Un
ejemplo sería ``hoja1.d2 = 23'' donde se indica que la celda d2 de la hoja 1
tiene un valor de 23. Hay que tener en cuenta que si el nombre de la hoja de
cálculo contiene espacios entonces no se generará un fichero de propiedades
válido.
Unos ejemplos de asignación de valores a esta variable son: 
\begin{listing}[
float, language = Bash, caption = {Ejemplo de uso por  defecto de la variable
extractCellsValuesFile}, label = code:extractCellsValuesFile_script] 
extractCellsValuesFile =
\end{listing}
	
En el listado~\ref{code:extractCellsValuesFile_script} se muestra un ejemplo
para usar el fichero de extracción por defecto, es decir, que no se ha asignado
ningún valor a la variable.
	
\begin{listing}[ float, language = Bash, 
caption= {Ejemplo de asignación de un fichero a la variable
extractCellsValuesFile de OpenSheetScript}, 
label = code:extractCellsValuesFile2_script] 
extractCellsValuesFile = resultados_doc1
\end{listing}

En el listado~\ref{code:extractCellsValuesFile2_script} se muestra un ejemplo
para asignar a la variable el nombre de fichero {\it resultados\_doc1} que debe
utilizar para crear el fichero donde se almacenarán los datos extraídos de las
celdas del documento; en ese caso se creará en el mismo directorio de ejecución.

\subsubsection{Variable saveDocumentTo}
Es la variable donde se le puede indicar al script un nuevo nombre y ruta donde
se desea guardar el fichero con el que ha estado trabajando el script. Si el
nombre de fichero indicado tiene otra extensión se realizará la conversión a ese
formato, y si la extensión es PDF se realizará la exportación.
En el caso de que no se asigne valor, por defecto, realizará la operación de
salvado sobre el fichero pasado a través de la variable {\it openSheetDocument}.
Unos ejemplos de asignación de valores a esta variable son: 
\begin{listing}[
float, language = Bash, caption = {Ejemplo de uso por defecto de la variable
saveDocumentTo}, label = code:saveDocumentTo_script] 
saveDocumentTo =
\end{listing}
	
En el listado~\ref{code:saveDocumentTo_script} se muestra un ejemplo
para salvar las modificaciones sobre el documento de entrada, es decir, que no
se ha asignado ningún valor a la variable.
	
\begin{listing}[ float, language = Bash, 
caption= {Ejemplo de asignación de un fichero a la variable
saveDocumentTo de OpenSheetScript}, 
label = code:saveDocumentTo2_script] 
saveDocumentTo = doc2.xls
\end{listing}

En el listado~\ref{code:saveDocumentTo2_script} se muestra un ejemplo
para asignar a la variable el nombre de fichero {\it doc2.xls}, que será el
fichero en el que se guardarán los cambios realizados en el fichero de entrada.
Si el fichero de entrada usado tiene una extensión distinta al asignado, de
manera automática se realizará la conversión al formato del fichero asignado.

\begin{listing}[ float, language = Bash, 
caption= {Ejemplo de asignación de un fichero con extensión PDF a la variable
saveDocumentTo de OpenSheetScript}, 
label = code:saveDocumentTo3_script] 
saveDocumentTo = resultados.pdf
\end{listing}

En el listado~\ref{code:saveDocumentTo3_script} se muestra un ejemplo
para asignar a la variable el nombre de fichero {\it resultados.pdf}, de
manera que el contenido del documento será exportado a un documento de tipo PDF,
y en el documento de entrada no se guardarán los cambios realizados.

\subsection{Ejemplo de uso de OpenSheet Command}
En este apartado se va a mostrar un ejemplo para usar OpenSheet Command, 
haciendo uso del script con el que se distribuye el comando.

Los supuestos del ejemplo son los siguientes: en una empresa se tiene un
documento de Excel que se quiere usar a modo de plantilla, es decir, insertar
los datos de facturas y guardarlos en otro documento sin modificar el que se usa
como plantilla. 

La plantilla cuenta con una hoja de cálculo por cada mes, y otra más llamada
totales. Se quiere insertar los datos relativos a una factura, concretamente hay
que insertar los siguientes datos:
\begin{itemize}
  \item En la hoja enero hay que insertar en la fila 2 desde la columna A hasta
  la E, el nombre de la empresa, el NIF, nombre producto, cantidad y precio por
  unidad.
  \item En la hoja totales hay que insertar el nombre de la empresa
  concretamente en la celda aa2.
\end{itemize}
Además se quieren extraer los datos de la celda A7 de la hoja enero y de la
celda ab55 de la hoja totales.

Si los datos a insertar son de los siguientes:
\begin{description}
\item[Nombre empresa]: Tapones S.A
\item[NIF]: A-762222
\item[Producto]: Corchos PAF-QA1
\item[Cantidad]: 105000
\item[Precio unidad]: 0,015
\end{description}

El fichero de datos que hay que generar es el siguiente:

\begin{listing}[ float, language = Bash, 
caption= {Ejemplo de fichero de datos}, 
label = code:fichero_datos_ejemplo] 
openSheetDocument =  @OpenSheetDocument;open,factura_plantilla.xls
logFileName =  factura_plantilla.log 
deleteSheets =   
deleteSheetsByPosition =   
addSheets = 
insertCellsValues =  enero:a2=Tapones S.A,b2=A-762222,c2=Corchos PAF-QA1;totales:aa2=Tapones S.A
insertCellsValuesBySheetPosition = 
insertCellsNumericValues =  enero:d2=105000,e2=0,015
insertCellsNumericValuesBySheetPosition =
extractCellsValues =  enero:a7;totales:ab55
extractCellsValuesBySheetPosition =
extractCellsValuesFile = extracto_insercion.txt
saveDocumentTo = factura_enero.xls
\end{listing}

En el fichero de datos del listado~\ref{code:fichero_datos_ejemplo} se han
asignado valores sólo a las acciones que se desean realizar, por ejemplo no se
van a añadir ni borrar hojas de cálculo, ni a insertar o a extraer valores a
través de la posición de hojas de cálculo puesto que en este caso sólo se conoce
el nombre. Además de realizar las inserciones y extracciones correspondientes,
se va a crear un fichero de log con el nombre {\it factura\_plantilla.log} y
otro con los datos extraídos, llamado {\it extracto\_insercion.txt}.
Además, todas las modificaciones realizadas se guardarán en un documento del
mismo formato llamado {\it factura\_enero.xls} sin modificar el fichero
original.

Por último habría que ejecutar el comando pasandole el fichero de datos generado
y el script OpenSheetScript.groovy.

\section{OpenSheet Web Service}

OpenSheet Web Service es un servicio web escrito en Java usando JAX-WS que
permite operar con documentos de hojas de cálculo a partir de la selección de un
script de Groovy y una lista de variables o pares clave/valor. Este servicio
hace uso de OpenSheet \acs{API} y OpenOffice.org Calc.

OpenSheet Web Service proporciona dos operaciones:
\begin{itemize}
  \item {\bf Operación listScripts}: Esta operación devuelve una lista de
  objetos ScriptInfo con la información necesaria para utilizar cada uno de los
  scripts disponibles.
  \item {\bf Operación executeScript}: Esta operación permite ejecutar un script
  pasándole una lista de variables y un objeto Document que puede ser vacío; y
  una vez ejecutado el script se devolverán los objetos Document que indiquen
  las variables de salida configuradas en la información del script.
\end{itemize}

\subsection{Requisitos}
Para poder usar el comando es necesario tener instalados los siguientes
requisitos:
\begin{itemize}
  \item Sistema operativo Windows o \acs{GNU}/Linux
  \item Java JRE 6 
  \item OpenOffice.org 3.0 o superior.
  \item Contenedor de servlets Java (Tomcat por ejemplo)
\end{itemize}

\subsection{Despliegue}
OpenSheet Web Service se distribuye en un fichero .war que hay que desplegar en
el contenedor de servlets que tenga instalado el usuario. Para más información
se debe consultar el manual del propio contenedor.

\subsection{Fichero web.xml}
En el fichero web.xml de OpenSheet Web Service se deben configurar dos
variables:
\begin{itemize}
\item OPENSHEET\_SCRIPTS\_DIRECTORY: es el directorio que escaneará el
servicio web en cada arranque para localizar cada uno de los scripts de Groovy
disponibles. Estos scripts deben tener además un fichero de propiedades con el
mismo nombre del script pero con extensión .properties, donde se indiquen las
propiedades que necesita el servicio para construir un ScriptInfo, esto se
explicará con más detalle más adelante.
\item OPENSHEET\_CACHE\_DIRECTORY: es el directorio donde se guardarán los
directorios temporales creados para cada llamada a la operación de ejecución de
un script. Para evitar que dos llamadas al mismo script en el mismo momento
pueda provocar sobreescrituras, el servicio crea un directorio con un nombre
único en el momento de recibir la llamada y ahí es donde le indica al script que
debe guardar todos los recursos. Este directorio único lo crea dentro del
directorio temporal, y lo elimina cuando termina la operación de ejecución.
\end{itemize}

\subsection{Activar scripts}
Por motivos de seguridad, sólo se pueden usar aquellos scripts de Groovy que se
encuentren dentro del directorio configurado en el fichero web.xml, y que además
tengan un fichero Properties con el mismo nombre que el script, pero con
extensión .properties, con las siguientes propiedades configuradas:
\begin{itemize}
  \item {\bf description}: es la propiedad donde se debe explicar qué hace el
  script y cómo se usa, para que los clientes sepan que variables deben pasar al
  ejecutarlo.
  \item {\bf outputVariables}: son los nombres de variables del script que
  contienen la ruta de los ficheros que deben ser devueltos tras la ejecución
  del script, separados por punto y coma.
  \item {\bf temporalDirectoryVariable}: es el nombre de la variable del script
  donde el servicio web debe indicarle que directorio temporal tiene asignado
  para que genere dentro de él los ficheros que necesite con el fin de evitar
  conflictos entre diferentes llamadas al script.
\end{itemize}

Si un script de Groovy se encuentra en el directorio de scripts pero no existe 
un fichero con su nombre y la extensión .properties que contenga la información
indicada, entonces no será considerado un script válido para usarlo desde la
operación de ejecución del servicio web. Esto obliga a que se defina siempre
como usar el script, evitando así que se copien scripts directamente en el
directorio sin crear el fichero de información.

Para aquellas variables que contengan nombres de ficheros, puesto que el
servicio web asigna un directorio temporal para cada ejecución, se debe utilizar
sólo el nombre y no una ruta.

Cuando el servicio web lee en las propiedades un valor especial con
@OpenSheetDocument; lo preprocesa y le añade al nombre la ruta al
directorio temporal.

\subsubsection{Ejemplo de activación de script}
En este ejemplo se va a configurar el script que se distribuye por defecto con
OpenSheet Command, OpenSheetScript.groovy.

Para usar el script lo primero es copiarlo en el directorio de scripts
configurado en el fichero web.xml, en la variable
OPENSHEET\_SCRIPTS\_DIRECTORY. A continuación, se debe crear un fichero
OpenSheetScript.properties con los siguientes valores:

\begin{listing}[ float, language = Bash, 
caption= {Ejemplo de fichero Properties para script de servicio web}, 
label = code:fichero_properties_script_ejemplo] 
description=OpenSheetScript es el script por defecto que permite realizar las
operaciones basicas de la API. Para saber como se debe usar consultar el manual
de usuario.
outputVariables=saveDocumentTo;extractCellsValuesFile 
temporalDirectoryVariable=tempDir
\end{listing}

En el listado~\ref{code:fichero_properties_script_ejemplo} se puede ver que se
ha añadido una descripción para explicar qué hace el script y cómo usarlo, se
han indicado que variables contienen los ficheros que se deben devolver como
resultados, en este caso la variable de salvar el fichero y la que contiene el
nombre del fichero con los datos extraídos. Por último, se indica a que
variable debe asignar el servicio web el directorio temporal para que el script
lo use.

\subsection{Clientes de OpenSheet Web Service}
No se distribuyen clientes con el servicio web, no obstante es
sencillo crear clientes para este servicio a partir del uso de
JAX-WS. Si se desea ampliar la información se debe consultar el manual de 
desarrollo.

% Local Variables:
% coding: utf-8
% mode: latex
% TeX-master: "main"
% mode: flyspell
% ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:
